[假結婚] 去年單程證來港人數10年最多 港府:毋須改制

若內地居民欲來港定居，須向其戶口所在地的公安機關出入境管理部門申領俗稱「單程證」的《前往港澳通行證》。保安局局長書面回覆立法會議員提問時提到，去年持「單程證」來港的人數是過去10年最多，按年升近五成。

由2007年至2016年期間，合共有44.6萬人次持「單程證」來港。單計2016年，持「單程證」來港的人有5.74萬人次，按年升49.69%。當中以25至34歲組別的女性佔最多，有9370人，約佔整體16%；其次為35至44歲的女性，有8299人，約佔14%。

保安局表示，特區政府沒有需要和理據，要求內地當局考慮改變現行「單程證」制度和審批工作。當局稱，「單程證」是內地有關機關製發的證件，其受理、審批及簽發屬內地當局的職權範圍。

在內地當局審批單程證的過程中，入境事務處會在個案層面作出配合，包括為香港永久性居民的子女簽發居留權證明書，以及在有需要時，協助核實申請人提交證明文件的真偽及申請人報稱與其在港親屬的關係。